# GIT 

disediakan oleh: Hizam Mohd


[markdown cheatsheet](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet)

## Git
	
### Version Control
	
Version Control adalah mengenai menyimpan segala maklumat perubahan pada kod aplikasi termasuk siapa membuat perubahan. 
Ini membolehkan kita mendapatkan kembali kod versi-versi terdahulu untuk apa-apa keperluan (mendapatkan kembali feature yang dibuang, atau support pengguna versi lama sistem).

Ia juga digunakan untuk menyalurkan perubahan kod kepada pengguna (pengaturcara lain) supaya semua dalam team sentiasa mendapatkan kod terbaru.

Antara version control terawal Source Code Control System yang dibina 1972. Konsep pengawalan versi kod terdahulu adalah seperti meminjam buku di perpustakaan. Untuk melakukan perubahan pada mana-mana kod, file kod tersebut di-checkout dan tiada pengaturcara lain dapat melakukan perubahan. Setelah pengaturcara tersebut membuat perubahan dan checkin kod tersebut barulah 
pengaturcara lain dapat melakukan perubahan.

Ini tidaklah begitu efisyen tetapi sudah memadai dengan keperluan masa itu. Version Control terbaru adalah lebih intelligent dan membenarkan file diubah serentak dan ia akan menguruskan 
perubahan daripada pelbagai pengaturcara ini.


### Git

Git adalah antara Version Control yang selain daripada dapat menjaga versi kod, ianya juga dapat melakukannya secara distributed. Ini bermakna history perubahan boleh disimpan ditempat berlainan dan diselaraskan sesama mereka kemudiannya. Contoh: terdapat 10 perubahan di A, 4 perubahan di B. Apabila perlu, perubahan dia A dan B di-sync untuk dapatkan satu versi kod.

Ini adalah satu langkah penting kerana masalah utama pengaturcara mereka tidak sentiasa ada akses kepada Version Control server untuk commit perubahan kod mereka. 

## Getting Git

### Server

Kita menggunakan Gitlab untuk menjalankan git pada server.
	
### Client 

Terdapat pelbagai git client yang ada. Yang digunakan dalam latihan ini adalah gitforwindows :

	[gitforwindows](https://gitforwindows.org/)

antara git ui lain:

	[tortoisegit](https://tortoisegit.org/download/)


## Git Concept

## Terminology

### Branch

Ibaratnya satu copy dari kod asal. Perubahan pada versi ini boleh dimasukkan kedalam kod asal ataupun dibuang tanpa memberi kesan kepada file asal kod. Ianya juga digunakan sebagai rujukan keadaan kod (untuk production, untuk testing, untuk dev dan sebagainya)

### Checkout

bertukar ke branch lain.

### Clone

mendapatkan kod dari git repository.

### HEAD

kod terbaru.

### Index/Staging

Kawasan kerja(staging) yang akan digunakan git. Apabila commit dilakukan, git akan mengambil hanya file dalam Index ini.

### Merge

Tindakan mengambil perubahan kod pada satu branch ke dalam branch lain.

### Pull

Mencapai kod terbaru daripada tempat kod di 'clone'. Secara mudahnya, ini bermakna mendapatkan kod terbaru dari server.

### Push

Mengemaskinin kod pada server dengan kod local.

### Repository (Repo)

Database kod, folder dan apa sahaja maklumat mengenainya.

### Stash

Satu tempat simpanan sementara untuk perubahan-perubahan yang belum bersedia untuk diberikan kepada git. Ianya perlu kerana untuk update satu-satu fail, keadaan fail semasa dikemaskini itu perlu dalam keadaan yang sudah dicommit dalam git. Jadi perubahan yang belum dicommit boleh dimasukkan dalam stash, fail ini akan kembali dalam keadaan asal (last commit) untuk dikemaskini git. Selepas kemaskini git dibuat, perubahan itu boleh dikembalikan daripada stash kepada fail tersebut.

### Tag

Penanda pada sejarah git. Contohnya menandakan version kod ini dideploy untuk pengguna.


## Basic Git Workflow

## Who You Are

Pada awalnya git akan meminta berikan info pengguna git jadi perlu
run command dibawah di terminal/cmd :
	
	git config --global user.name "My Name"
	git config --global user.email myemail@google.com


### Bermula dengan projek

clone project baru ke local

	git clone https://gitlab.com/zam3858/mytestproject.git myfolder

### Harian
	
	1) git pull -  Update kod local dari server 
	2) Edit kod.
	3) git add - Masukkan kod ke dalam staging 
	4) git commit - Menyimpan perubahan-perubahan dalam staging ke dalam git untuk diabadikan selamanya. :) 
	5) git push -  Hantar kod ke server untuk dikongsikan bersama (kebiasaanya perlu melakukan git pull sekali lagi ) 


## Git Add

Git add memasukkan kod yang berubah ke dalam kawasan staging. Kod-kod dalam kawasan staging ini akan dimasukkan ke git semasa commit dilakukan.

	#Format
	git add .                                       //tambah semua file dan folder
	git add kodsaya.php                             //tambah kodsaya.php ke dalam staging
	git add namafolderdalamprojek/namafail.php      //tambah fail namafail.php dalam folder namafolderdalamprojek
	git add namafolderdalamprojek/*                 //masukkan semua fail dalam folder namafolderdalamprojek/ ke dalam staging

## Remove Code from Staging

Untuk mengeluarkan kod yang di 'git add' dari kawasan staging, gunakan command:

	git reset namafail

## Git Pull/Push

### Pull

Arahan git pull melakukan dua tindakan iaitu mendapatkan kod dari server dan melakukan merge keatas kod pada local. Dengan kata lain, ambil kod baru di server dan cuba update kod di local.

	git pull origin master 
	//atau 
	git pull

### Push

Git push mengambil commit terbaru dilocal dan cuba menghantarnya ke server untuk dikonsikan kepada team lain.

	git push origin master
	//atau
	git push


## Git History

Untuk melihat perubahan-perubahan dan kod-kod sebelum ini, arahan git log digunakan

	git log

![Log](http://localhost:8000/images/log.png "Git log")


## Ignoring Files and Folders

Terdapat fail-fail yang tidak perlu dimasukkan ke dalam version control seperti fail konfigurasi ( config.php contohnya ).

## Merge Conflicts

Conflicts terjadi apabila git menjumpai dua perubahan ditempat yang sama

![Status menunjukkan ada file conflict](http://localhost:8000/images/conflict_status.png "Status menunjukkan ada file conflict")

Selain status, git akan menandakan tempat conflict dan pengaturcara perlu memperbaiki kod tersebut

![Conflict dalam fail](http://localhost:8000/images/conflict_in_file.png "Conflict dalam fail")

bahagian atas adalah daripada server dan dibawahnya versi kod local.


## Git Branch

Branch adalah antara sebab git begitu popular. Ianya seperti membuat satu versi lain kod.

![Branch](http://localhost:8000/images/branch.png "Branch")

### Create New Branch

	git branch mynewbranch

### Changing To New Branch

	git checkout mynewbranch

###  Delete Branch

	git branch -D mynewbranch
	
	#delete remote
	git push origin --delete hotfix


# Day 2

## Git Tag

Memberi penanda yang lebih bermakna untuk sesuatu version kod
	
	#dapatkan senarai tag
	git tag

	#dapatkan maklumat tag
	git show v1.3

	#tag yang proper
	git tag -a v1.4 -m "my version 1.4"
	-a = annotate. ini menyimpan lebih maklumat seperti maklumat pada commit

	#lighweight tag. ini hanya tag tapi tiada maklumat tambahan
	git tag v1.4 

	#untuk tag version kod yg terdahulu
	git tag -a v1.2 9fceb02

	#hantar 1 tag ke server
	git push origin v1.4

	#hantar semua tags ke server
	git push origin --tags

tag tidak dihantar ke server bersama push. Ianya perlu dilakukan secara manual

	#hantar satu tag sahaja
	git push origin v1.5

	#hantar banyak2
	git push origin --tags

	#delete tag
	git tag -d v1.4-lw

	#beritahu server tag telah didelete
	git push origin :refs/tags/v1.4-lw

untuk mendapatkan kod version yang telah ditanda dengan tag

	# -b create new branch
	git checkout -b version2 v2.0.0

## Git ignore

file dan folder yang akan diignore boleh disenaraikan ke dalam fail

	.gitignore

	ignorefailni.php

## Git Blame

view siapa yang edit bahagian2 pada fail.

	git blame namafail.php

	git blame -L 10,+1 fe25b6d^ -- src/options.cpp

## Git Stash

Stash merupakan tempat simpanan sementara. Apa-apa perubahan kod disimpan, fail akan menjadi seperti last commit. Perubahan dalam stash ini dapat dikembalikan kemudian.

	#stash baru
	git stash

	#dapatkan senarai stash
	git stash list

	#mendapatkan kembali perubahan
	git stash apply

	#jikalau hendak membuat branch menggunakan stash
	git stash branch testchanges


Membuang semua perubahan pada kod
	
	git clean
